

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\geometry{hmargin=1.0cm,vmargin=2.0cm}
\setlength{\parindent}{0cm}
\title{Équation de Laplace}
\author{Loïc Huguel}

\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}


\begin{document}
	\maketitle
	
	\tableofcontents
	
	\newpage
	\section{L'équation}
	
	\[
	\nabla^2 \Phi=\overrightarrow{\nabla}.\overrightarrow{\nabla \Phi}= \Delta \Phi =0
	\]
	
	\section{L'équation en 3D cartesien}
	
	\[
	\Delta \Phi = \frac{\partial^2 \Phi}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 \Phi}{\partial y^2}+\frac{\partial^2 \Phi}{\partial z^2}=0
	\]
	
	\subsection{Résolution par séparation de variables}
	
	On pose:
	\[
		\Phi(x,y,z)=A(x) B(y) C(z)
	\]
	Ce qui donne 
	\[
	\frac{\partial^2 A(x)}{\partial x^2}B(y)C(z)+\frac{\partial^2 B(y)}{\partial y^2}A(x)C(z)+\frac{\partial^2 C(z)}{\partial z^2}A(x)B(y)=0
	\]
	Si on divise par $A(x) B(y) C(z)$ cela donne :	
	\[
	\frac{1}{A(x)}\frac{\partial^2 A(x)}{\partial x^2}+\frac{1}{B(y)}\frac{\partial^2 B(y)}{\partial y^2}+\frac{1}{C(z)}\frac{\partial^2 C(z)}{\partial z^2}=0
	\]
	Posons 
	\[
		a=\frac{1}{A(x)}\frac{\partial^2 A(x)}{\partial x^2}\qquad
		b=\frac{1}{B(y)}\frac{\partial^2 B(y)}{\partial y^2}\qquad
		c=\frac{1}{C(z)}\frac{\partial^2 C(z)}{\partial z^2}
	\]
	Alors 
	\[
		a+b+c=0 \qquad c=-(a+b)
	\]
	Maintenant si on resoud
	\[
	\frac{1}{A(x)}\frac{\partial^2 A(x)}{\partial x^2}=a
	\] 
	\[
	\frac{\partial^2 A(x)}{\partial x^2}- a A(x) = 0
	\] 
	Si on pose $A(x)=e^{x\lambda}$ on trouve:
	\[
	\lambda^2 e^{x\lambda}- a e^{x\lambda} = 0
	\]
	\[
	\left(\lambda^2 - a \right)e^{x\lambda} = 0
	\]
	\[
		\lambda = \pm \sqrt{a}
	\]
	Donc
	\[
		A(x)\propto e^{\pm x \sqrt{a}} \qquad B(y)\propto e^{\pm y \sqrt{b}} \qquad C(z)\propto e^{\pm z i \sqrt{a+b}}
	\]
	Finalement
	\[
		\boxed{\Phi_{ab}(x,y,z) \propto \ e^{\pm x \sqrt{a}} e^{\pm y \sqrt{b}} e^{\pm z i \sqrt{a+b}}}
	\]
	Et la solution générale
	\[
	\boxed{\Phi_{ab}(x,y,z)=\sum_{ab} C_{ab} e^{\pm x \sqrt{a}} e^{\pm y \sqrt{b}} e^{\pm z i \sqrt{a+b}}}
	\]
	

\end{document}